%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{LANDASAN TEORI}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini menjelaskan teori-teori yang berkaitan mengenai teori penunjang dan jurnal terkait yang digunakan dalam proses penelitian tugas akhir ini. \\

%
\vspace{4.5pt}

\section{Tinjauan Pustaka}
\noindent Penelitian ini menggunakan beberapa teori terkait yang diperlukan dalam pengerjaan yang dilakukan. Penjelasan mengenai teori-teori tersebut akan dijelaskan sebagai berikut. \\

\subsection{Pengolahan Citra Digital}
\begin{comment}
\noindent Citra merupakan salah satu komponen multimedia yang memegang peranan sangat penting sebagai bentuk informasi visual.\\
\noindent Citra dibagi menjadi 2 kategori, yaitu, citra diam, dan citra bergerak. Citra diam adalah citra tunggal yang tidak bergerak. Sedangkan citra bergerak adalah sekumpulan citra diam yang ditampilkan secara berurutan (sekuensial) sehingga bagi mata terlihat seperti citra tersebut bergerak \cite{rinaldi}.\\
\end{comment}

\noindent Pengolahan citra dapat didefinisikan sebagai suatu bidang yang menggunakan citra sebagai nilai masukkan, lalu citra masukan tersebut diolah sehingga dapat menghasilkan keluaran yang berupa citra kembali \cite{gonzales}.  
\\
\noindent Citra digital merupakan sebuah fungsi dua dimensi f(x,y), di mana x dan y adalah koordinat, dan nilai f menyatakan intensitas atau tingkat keabuan yang dimiliki citra pada titik atau \textit{pixel} (\textit{picture element}) tersebut. Nilai f merupakan nilai berhingga dan bersifat diskrit, dan memiliki nilai elemen (\textit{pixel}) yang diskrit pula \cite{gonzales}.
\\
\noindent Jenis citra digital bergantung pada jenis perangkat keras yang digunakan (seperti bergantung pada layar \textit{monitor} maupun \textit{printer}) dan dapat dikelompokkan ke dalam beberapa jenis model warna. Model warna yang paling umum digunakan adalah model RGB. Citra model RGB merupakan citra yang menggunakan 3 kombinasi warna, yaitu merah, hijau, dan biru. Pada citra RGB 24-bit, setiap warna mempunyai nilai \textit{f} antara 0 hingga 255 sehingga perpaduan dari ketiga warna tersebut akan menghasilkan $256^{3}$ jenis warna atau sekitar 16 juta jenis warna. Model warna RGB kerap digunakan pada berbagai macam layar \textit{monitor} dan beragam warna kamera video \cite{gonzales}.
\\
\noindent Contoh pengolahan citra digital yang dapat terjadi pada citra dengan \textit{color model} RGB, citra berwarna dapat dikonversikan menjadi citra abu-abu dengan mencari nilai rata-rata kecerahan dari kombinasi ketiga(merah, biru, dan hijau) warna tersebut seperti pada rumus berikut.
\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
			C_{G} = \frac{C_R + C_B + C_{Gr}}{3}
			\label{eq:grayscale_averaging}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
			\hline\\
			Di mana&:\\
			$C_{R}$ &: intensitas warna merah \\ 
			$C_{B}$ &: intensitas warna biru \\ 
			$C_{Gr}$ &: intensitas warna hijau \\ 
			$C_{G}$ &: nilai keabuan \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}
\noindent Setelah itu, untuk lebih mempermudah klasifikasi citra oleh sistem komputer, maka citra yang telah diabukan dapat menjalani lagi sebuah proses pengolahan citra yang dinamakan binerisasi, yakni dimana tingkat keabuan tiap piksel diubah menjadi 0 ataupun nilai tertinggi, berdasar kepada nilai batas tertentu. fungsi binerisasi dapat dituliskan sebagai berikut.
\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
		\hline
		\begin{equation}
			\label{eq:binarization-eq}
			g(x,y) =	\left\{
							\begin{array}{ll}
								M \textrm{ ; bila } f(x,y) \ge T \\
								0 \textrm{ ; } \textrm{sebaliknya}
							\end{array}
				              \right.
		\end{equation}\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}
\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
			\hline\\
			Di mana&:\\
			M &: nilai maksimal, dalam contoh kasus citra dengan \textit{color model} RGB adalah 255 \\ 
			T &: nilai batas \\ 
			f(x,y) &: nilai keabuan piksel masukan \\ 
			g(x,y) &: nilai keabuan piksel keluaran \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}
\noindent Salah satu format citra digital yang digunakan pada penelitian ini adalah format BMP. Bitmap (BMP) adalah sebuah format citra \textit{loseless} yang menyimpan data dari citra digital dan tidak melakukan perubahan sama sekali pada citra tersebut. Representasi data citra dalam format ini sama dengan data yang digunakan untuk merepresentasi citra kedalam memori komputer.
\\

\subsection{\textit{Convolutional Neural Network} (CNN)}
\noindent \textit{Convolutional Neural Network} (CNN atau ConvNet) adalah sebuah jaringan syaraf tiruan yang terbuat dari sekumpulan \textit{neuron} yang memiliki nilai \textit{weight} dan \textit{bias} yang dapat berubah-ubah seiring dengan proses pelatihan jaringan syaraf. Tujuan dari CNN adalah mengubah masukan 3 dimensi menjadi keluaran 3 dimensi yang berbeda dengan sebuah fungsi diferensial yang memungkinkan adanya parameter di dalam fungsi diferensial tersebut \cite{12}. ConvNet dirancang untuk mengenali bentuk dua dimensi yang memiliki variansi yang cukup besar misal, translasi, kermiringan, dan penskalaan. Dengan data pelatihan yang benar, ConvNet juga dapat digunakan untuk pengekstraksian fitur, \textit{feature mapping}, dan \textit{sub-sampling}. \\
\noindent Arsitektur CNN terdiri dari susunan beberapa \textit{layer} yang bertugas untuk mengubah sebuah volume aktifasi menjadi volume aktifasi yang lainnya menggunakan fungsi diferensial yang dimiliki tiap layernya. Terdapat 3 \textit{layer} yang secara umum digunakan untuk membangun sebuah arsitektur CNN yakni, \textit{Convolutional Layer}, \textit{Pooling Layer}, dan \textit{Fully Connected Layer} \cite{12}. \\

\noindent Penjelasan mengenai ketiga \textit{layer} yang secara umum membangun sebuah arsitektur CNN adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item \textit{Convolutional Layer} adalah sebuah \textit{layer} yang bertujuan untuk menghitung nilai sebuah \textit{pixel} berdasar kepada nilai sebuah \textit{pixel}, \textit{pixel} tetangganya, dan nilai \textit{kernel} yang digunakan. Pada \textit{layer} ini terdapat banyak \textit{neuron} yang berisikan nilai \textit{kernel} dalamnya. Umumnya ukuran \textit{kernel} yang biasa digunakan berbentuk persegi, panjang dan lebarnya memiliki nilai yang sama, dan terdapat 3 ukuran yang digunakan untuk melakukan konvolusi, diantaranya $1 \times 1$, $3 \times 3$, dan $5 \times 5$.
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
				\hline
				\begin{equation}
				v_{k} = \sum^{M-1}_{m=0} \sum^{N-1}_{n=0} f(m, n) h(x - m, y - n)
				\label{eq:konvolusi-local-field}
				\end{equation}\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
				\hline\\
				Di mana&:\\
				$v_{k}$ &: \textit{induced local field} \\ 
				$f(m, n)$ &: nilai intensitas keabuan pada piksel x, y pada citra. \\
				$h(x, y)$ &: nilai \textit{kernel} pada piksel x, y. \\
				$x$ &: koordinat x pada citra. \\
				$y$ &: koordinat y pada citra. \\
				$M$ &: lebar citra. \\
				$N$ &: tinggi citra. \\
				$m$ &: variabel iterasi untuk lebar citra. \\
				$n$ &: variabel iterasi untuk tinggi citra. \\\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	
	Proses konvolusi nilai-nilai \textit{pixel} yang terdapat pada keluaran dari \textit{neuron} menggunakan persamaan \ref{eq:konvolusi-local-field}. Ilustrasi proses konvolusi menggunakan persamaan \ref{eq:konvolusi-local-field} tanpa menggunakan \textit{bias} dapat dilihat pada gambar \ref{fig:processConvo} dengan ukuran \textit{kernel} $2 \times 2$ dengan nilai jarak perpindahan konvolusi (\textit{stride}) 1 piksel. Pada tahap konvolusi, proses konvolusi melibatkan nilai jarak perpindahan antar \textit{pixel} yang selanjutnya dikenal dengan sebutan \textit{stride} dan \textit{padding}.\textit{Padding} adalah proses penambahan pada tepian citra yang belum dikonvolusi dengan tujuan agar keluaran dari proses konvolusi dapat memiliki ukuran yang sama dengan masukan pada proses konvolusi.\\
	
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
			\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/process-convo.jpg}}
			\captionof{figure}{Proses konvolusi \cite{17}.}
			\label{fig:processConvo}
		\end{minipage}
	\end{adjustbox}\\
   \\
   \textit{Weight kernel} pada CNN dapat diinisialisasi dengan \textit{weight kernel} pada penelitian lain, atau di\textit{generate} secara acak. Pada penelitian ini, \textit{weight kernel} di inisialisasi secara acak namun bersifat distribusi normal. Persamaan yang digunakan untuk membangkitkan weight kernel acak pada penelitian ini dituliskan pada persamaan \ref{eq:weight-generator} berikut.
	 \begin{table}[H]
	 	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	 		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
	 			\hline
	 			\begin{equation}
					w_{k} = \frac{1}{\sigma	 \sqrt{2\pi}}e^{\frac{-{(x-\mu)}^2}{2\sigma^2}}
	 			\label{eq:weight-generator}
	 			\end{equation}\\
	 			\hline
	 		\end{tabular}
	 	\end{adjustbox}
	 \end{table}
	 
	 \begin{table}[H]
	 	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	 		\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
	 			\hline\\
	 			Di mana&:\\
	 			$w_{k}$ &: \textit{Weight kernel} elemen k. \\ 
	 			$\sigma$ &: standar deviasi. \\
	 			$\mu$ &: nilai \textit{mean}. \\
	 			$x$ &: nilai acak. \\
	 			\\
	 			\hline
	 		\end{tabular}
	 	\end{adjustbox}
	 \end{table}
	Secara umum, RELU dipilih sebagai fungsi aktivasi. Terdapat beberapa fungsi aktivasi lainnya yang dapat digunakan, diantaranya sigmoid, arctan, leaky RELU, softmax, dan lain sebagainya. Fungsi aktivasi RELU adalah sebuah fungsi aktivasi yang bertujuan untuk menghilangkan nilai negatif pada citra. Secara rumus, fungsi aktivasi RELU dapat didefinisikan dengan persamaan \ref{eq:RELU}. 
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
				\hline
				\begin{equation}
					f(x) = max(0,x)
				\label{eq:RELU}
				\end{equation}\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
				\hline\\
				Di mana&:\\
				$x$ &: \textit{induced local field} \\\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	\item \textit{Pooling Layer} bertugas untuk melakukan \textit{downsampling} atau \textit{subsampling} pada masukan agar ukuran keluaran yang dihasilkan dapat memiliki ukuran yang lebih kecil. Terdapat beberapa jenis fungsi \textit{pooling} diantaranya adalah \textit{max pooling}, \textit{average pooling}, dan \textit{median pooling}. Namun, secara umum fungsi aktivasi \textit{max pooling} yang paling sering digunakan untuk mendapatkan nilai terbesar yang biasanya merupakan nilai terpenting, seperti tepian. Pada gambar \ref{fig:processPooling} terlihat ilustrasi dari \textit{max pooling} dengan nilai \textit{filter} $2 \times 2$ dengan nilai \textit{stride} 1. \\
	
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
			\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/pooling-process.jpg}}
			\captionof{figure}{Proses yang terjadi pada \textit{pooling layer} \cite{17}}
			\label{fig:processPooling}
		\end{minipage}
  \end{adjustbox}
  \\
	\item \textit{Fully Connected Layer} adalah sebuah \textit{layer} yang terhubung secara padat ke seluruh \textit{neuron} yang ada pada \textit{layer} sebelumnya. Operasi pada \textit{fully connected layer} terdiri dari sebuah perkalian matriks sederhana, penambahan vektor \textit{bias}, dan pemberlakukan fungsi \textit{element-wise nonlinear}. Persamaan operasi pada \textit{fully connected layer} dapat dilihat pada persamaan \ref{eq:fcl}.
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
				\hline
				\begin{equation}
					y = f(W^{T} x + b)
				\label{eq:fcl}
				\end{equation}\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
	
	\begin{table}[H]
		\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
			\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
				\hline\\
				Di mana&:\\
				$x$ &: vektor aktivasi \textit{input} \\
				$y$ &: vektor aktivasi \textit{output} \\
				$W$ &: matriks yang berisi \textit{weight} dari setiap koneksi antar neuron\\
				$b$ &: \textit{bias term vector} \\
				\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{adjustbox}
	\end{table}
\end{enumerate}

\noindent Setelah ketiga \textit{layer} tersebut terlewati, di akhir jaringan, fungsi aktivasi softmax digunakan untuk menghasilkan keluaran jaringan. \textit{Softmax} merupakan sebuah fungsi aktivasi yang biasa digunakan pada akhir jaringan \textit{Convolutional Neural Network}. Fungsi aktivasi \textit{Softmax} ini bertujuan untuk mengubah masukan menjadi sebuah nilai probabilitas. Rumus fungsi aktivasi \textit{Softmax} dapat dilihat pada persamaan \ref{eq:Softmax} berikut.

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
			\sum{(x_{j})} = \frac{e^{x_{j}}}{\sum_{i=0}^{n}{e^{x_{i} }}}
			\label{eq:Softmax}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
			\hline\\
			Di mana&:\\
			$e$ &: bilangan natural\\
			$x$ &: sebuah nilai dari vektor \textit{fully connected layer} \\
			$n$ &: ukuran vektor \textit{fully connected layer}\\
			\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\noindent Setelah seluruh jaringan selesai dilewati, pada tahap pelatihan, terdapat 1 tahap lagi yang digunakan untuk memperbaiki jaringan sehingga jaringan tersebut dapat lebih efisien dan lebih akurat, yaitu proses \textit{backward propagation}. Proses ini bertujuan menghitung nilai \textit{loss} dengan menghitung dengan \textit{cross-entropy}. Rumus \textit{cross-entropy} dituliskan pada persamaan \ref{eq:crossEntropy} berikut. 
\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
				L(\hat{y},y)= - \sum_{k}^{K}{y^{(k)} \log{\hat{y}^{(k)}}}
			\label{eq:crossEntropy}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\noindent Salah satu fungsi yang umum digunakan untuk mengubah nilai \textit{weight} adalah \textit{Stochastic Gradient Descent} yang rumusnya dituliskan pada persamaan \ref{eq:SGD} berikut.

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
			\hat{w}_{n+1} = \hat{w}_{n} - \eta \bigtriangledown F(\hat{w}_{n})
			\label{eq:SGD}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}
\begin{table}[H]
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\begin{tabular}{lp{13.55cm}l}
		\hline\\
		Di mana&:\\
		$\hat{w}$ &: \textit{Weight}\\
		$n$ &: Indeks iterasi \textit{weight} yang akan diubah \\
		$n+1$ &: indeks \textit{weight} yang akan diubah\\
		$\eta$ &: Learning rate\\
		$\bigtriangledown$ &: Gradien\\
		$F(\hat{w})$ &: \textit{Error function}\\
		\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}


\subsection{\textit{Confusion Matrix}}
\noindent \textit{Confusion Matrix} merupakan metode pengukuran yang digunakan untuk mengevaluasi hasil klasfikasi. Dengan banyaknya kelas klasifikasi sebanyak C kelas, maka akan dihasilkan matriks \textit{Confusion} M berukuran C x C, dimana elemen $M_{ij}$ adalah jumlah sampel yang menghasilkan klasifikasi salah, dan $M_{ii}$ adalah jumlah sampel yang menghasilkan klasifikasi benar \cite{guide_cnn}. Pada gambar \ref{fig:confusion-matrix} diberikan contoh penerapan \textit{confusion matrix} dengan studi kasus 2 kelas klasifikasi, sehingga akan dihasilkan matriks \textit{Confusion} berukuran 2x2. \\

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=6cm]{images/confusionmatrixforbinaryclassification.jpg}}
		\captionof{figure}{\textit{Confusion Matrix}}
		\label{fig:confusion-matrix}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}\\

\noindent Pada gambar \ref{fig:confusion-matrix} mengandung 4 elemen penting, yakni :
\begin{enumerate}
\item  Elemen $M_{11}$ pada gambar \ref{fig:confusion-matrix} menunjukkan banyaknya sample yang berhasil diklasifikasikan sebagai 1 dengan label yang sesungguhnya adalah 1, sehingga sampel ini dikelompokkan sebagai sampel \textit{true-positive} (TP).
\item Elemen $M_{12}$ menunjukkan jumlah sampel yang pada label sesungguhnya adalah kelas 1 namun berhasil diklasifikasikan sebagai kelas -1, sehingga, sampel ini dikelompokkan sebagai kelas \textit{false-negative} (FN).
\item Elemen $M_{21}$ menunjukkan jumlah sampel yang pada label sesungguhnya adalah kelas -1 namun berhasil diklasifikasikan sebagai kelas 1, sehingga, sampel ini dikelompokkan sebagai kelas \textit{false-positive} (FP).
\item Elemen $M_{22}$ menunjukkan jumlah sampel yang pada label sesungguhnya adalah kelas -1 dan berhasil diklasifikasikan sebagai kelas -1, sehingga, sampel ini dikelompokkan sebagai kelas \textit{true-negative} (TN).
\end{enumerate}
\noindent Keempat elemen di atas yang pada akhirnya akan menentukan nilai akurasi, \textit{precision}, dan \textit{recall} dari sebuah klasifikasi. Untuk menghitung nilai akurasi dari sebuah klasifikasi maka dapat digunakan persamaan \ref{eq:acc-confusion-matrix}.

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
			Accuracy = \frac{TP+TN}{TP+TN+FP+FN}
			\label{eq:acc-confusion-matrix}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\noindent Untuk perhitungan \textit{recall} atau yang disebut juga sebagai sensitivitas dapat menggunakan persamaan \ref{eq:recall-confusion-matrix}

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
			Recall = \frac{TP}{TP+FN}
			\label{eq:recall-confusion-matrix}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\noindent Dan perhitungan \textit{precision} yang merupakan perbandingan antar hasil positif dapat dihitung dengan persamaan \ref{eq:precision-confusion-matrix}

\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
			\hline
			\begin{equation}
			Precision = \frac{TP}{TP+FP}
			\label{eq:precision-confusion-matrix}
			\end{equation}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\section{Pustaka}
\noindent Berikut ini dijelaskan \textit{library} yang digunakan baik pada saat pengujian, maupun pada saat pelatihan. \\

\subsection{Tensorflow}
\noindent Tensorflow adalah sebuah \textit{library} yang gratis, dan merupakan perangkat lunak \textit{open-source} yang dibangun untuk \textit{Machine Learning}. Tensorflow dikembangkan oleh Tim Google Brain yang pada awalnya digunakan untuk penggunaan internal Google. Tensorflow dapat digunakan dengan bahasa pemrograman Java, Python, C++, Go, dan Swift.
\\

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
	% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
	\begin{longtable}{|m{0.4cm}|m{2cm}|m{3.7cm}|m{2.2cm}|m{3.5cm}|}	
		\caption{Daftar \textit{method} Tensorflow yang digunakan}
		\label{tbl:TfMethodList}
		\endhead
		\hline
		\textbf{No.}  & \textbf{\textit{Method}} 								  											 & \textbf{Masukan} 	  	 			        														 &\textbf{Luaran}		       & \textbf{Deskripsi}		                                       						\\ \hline
		1.				  & tf.keras. Sequential.fit																						& x : array\textunderscore like  																	  &	-		 											& \parbox{3.5cm}{Melakukan pelatihan terhadap jaringan}      	 				 \\ 
							  & 																																		& y : array\textunderscore like       															&												 		& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& batch\textunderscore size : integer 															&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& epochs : integer 																									&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& verbose : integer 																								&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& callbacks : List of keras.callbacks.Callback 											&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& validation\textunderscore split : float 													&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& validation\textunderscore data : tuple 														&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& shuffle : boolean 																								&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& class\textunderscore weight : NumPy Array 												&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& sample\textunderscore weight : Numpy Array 												&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& initial\textunderscore epoch : integer 														&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& steps\textunderscore per\textunderscore epoch : integer 					&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& validation\textunderscore steps : integer 												&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& validation\textunderscore batch\textunderscore size : integer 		&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& validation\textunderscore freq : integer 													&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& max\textunderscore queue\textunderscore size : integer 						&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& workers : integer 																								&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& use\textunderscore multiprocessing : boolean 											&		 												& 																														 				 \\ \cline{3-3}
							  & 																																		& x : array\textunderscore like	  																	&	-		 											&																											      	 				 \\ 
								& 																																		& y : array\textunderscore like       															&												 		& 																														 				 \\ 
								& 																																		& batch\textunderscore size : integer 															&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& epochs : integer 																									&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& validation\textunderscore data : tuple 														&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& verbose : integer 																								&		 												& 																														 				 \\ 
							  & 																																		& callbacks : List of keras.callbacks.Callback  										&		 												& 																														 				 \\ \hline
		2.				  & \multirow{3}{*}{\parbox{2cm}{tf.keras. Sequential .compile}}				& optimizer: string       																					&	-	 		 										& \multirow{3}{*}{\parbox{3.5cm}{Melakukan kompilasi pada jaringan yang sudah disusun}} \\ 
								& 																																		& loss : string 																										&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& metrics : list of metrics 																				&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& loss\textunderscore weights : dictionary 													&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& weighted\textunderscore metrics : list of metrics 								&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& run\textunderscore eagerly : boolean 															&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& steps\textunderscore per\textunderscore execution : integer 			&		 												& 																														 				 \\ \cline{3-3} 
						  	& 																																		& optimizer: string       																					&	-	 		 										& 																																		 \\ 
								& 																																		& loss : string 																										&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& metrics : list of metrics 																				&		 												& 																														 				 \\ \hline
		3.				  & \multirow{3}{*}{\parbox{2cm}{tf.keras. Sequential .summary}}				& line\textunderscore length : integer       												&	-												  & \multirow{3}{*}{\parbox{3.5cm}{Mencetak ringkasan jaringan yang sudah disusun}}             			 																									 \\ 
								& 																																		& positions : array\textunderscore like 														&		 												& 																														 				 \\ 
								& 																																		& print\textunderscore fn : function  															&		 												& 																														 				 \\ \cline{3-3}
								& 																																		& -																			 														&		 												& 																														 				 \\ \hline 
		4.				  & \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{tf.keras.layers .Conv2D}}							& filters : integer       																					&	-												  & \multirow{5}{*}{\parbox{3.5cm}{Melakukan konvolusi 2 dimensi pada nilai masukan sesuai dengan parameter yang disediakan.}}                			 \\ 
								& 																																		& kernel\textunderscore size : integer															&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& strides : tuple																										&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& pading : string																										&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& data\textunderscore format : string																&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& dilation\textunderscore rate : integer														&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& groups : integer																									&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& activation : string																								&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& use\textunderscore bias : boolean																	&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& kernel\textunderscore initializer : keras.initializers						&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& bias\textunderscore initializer : keras.initializers							&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& kernel\textunderscore regularizer : keras.regularizers						&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& bias\textunderscore regularizer : keras.regularizers							&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& activity\textunderscore regularizer : keras.regularizers					&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& kernel\textunderscore constraint : keras.constraints							&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& bias\textunderscore constraint : keras.constraints								&		 												& 																														 				 \\ \cline{3-3} 
								& 																																		& kernel\textunderscore size : integer															&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& filters : integer																									&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& padding : string																									&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& activation : string  																							&		 												& 																														 				 \\ \hline
		5. 					& \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{tf.keras.layers. MaxPool2D}} 					& pool\textunderscore size : integer																&		 												& \multirow{5}{*}{\parbox{3.5cm}{Melakukan Max Pooling pada nilai masukan yang sesuai dengan parameter yang disediakan}} \\  
								& 																																		& strides : integer																									&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& padding : string																									&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& data\textunderscore format : string																&		 												& 																														 				 \\ \cline{3-3}
								& 																																		& pool\textunderscore size : integer																&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& strides : integer																									&		 												& 																														 				 \\ \hline 
		6. 					& \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{tf.keras.layers. Flatten}} 						& data\textunderscore format : string																&		 												& \multirow{2}{*}{\parbox{3.5cm}{Melakukan perataan nilai masukan}} 	 \\ \cline{3-3}  
								& 																																		& -																																	&		 												& 																														 				 \\ \hline 
		7. 					& \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{tf.keras.layers. Dense}} 							& units : integer																										&		 												& \multirow{6}{*}{\parbox{3.5cm}{Melakukan perhitungan Fully connected \textit{layer} pada nilai masukan sesuai dengan parameter yang disediakan}}																														 				 \\  
								& 																																		& activation : string																								&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& kernel\textunderscore initializer : keras.initializers						&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& bias\textunderscore initializer : keras.initializers							&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& kernel\textunderscore regularizer : keras.regularizers						&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& bias\textunderscore regularizer : keras.regularizers							&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& activity\textunderscore regularizer : keras.regularizers					&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& kernel\textunderscore constraint : keras.constraints							&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& bias\textunderscore constraint : keras.constraints								&		 												& 																														 				 \\ \cline{3-3} 
								& 																																		& units : integer																										&		 												& 																														 				 \\  
								& 																																		& activation : string																								&		 												& 																														 				 \\ \hline 
							\end{longtable}\end{small}
\endgroup



\subsection{NumPy}
\noindent NumPy adalah sebuah \textit{library} yang dibuat untuk bahasa pemrogramman Python yang bertujuan untuk mempermudah penulisan kode untuk melakukan perhitungan saintifik. NumPy cukup \textit{powerful} dan banyak digunakan dikalangan peneliti kecerdasan buatan. Berikut adalah penjelasan mengenai \textit{method} yang digunakan.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|m{0.4cm}|m{1.8cm}|m{2.9cm}|m{2.2cm}|m{3.5cm}|}	
\caption{Daftar \textit{method} NumPy yang digunakan}
\label{tbl:NumPyMethodList}
\endhead
\hline
  \textbf{No.}  & \textbf{\textit{Method}} 	& \textbf{Masukan} 	  	 			        &\textbf{Luaran}		       & \textbf{Deskripsi}		                                       \\ \hline
		1.				  & array											& object : array\textunderscore like  &	\textit{NumPy Array}		 & Mengubah nilai list menjadi NumPy Array                      \\ \hline
		2.				  & argmax										& a : array\textunderscore like       &	\textit{integer/float}	 & Mencari index dengan nilai maksimal dalam sebuah array/list  \\ \hline
		3.				  & max												& a : array\textunderscore like       &	\textit{integer/float}	 & Mencari nilai ,aximal dalam sebuah array/list                \\ \hline
		4.				  & min												& a : array\textunderscore like       &	\textit{integer/float}	 & Mencari nilai minimal dalam sebuah array/list                \\ \hline
		5.				  & average										& a : array\textunderscore like       &	\textit{integer/float}	 & Mencari nilai rata-rata dalam sebuah array/list              \\ \hline
\end{longtable}\end{small}
\endgroup

\subsection{OpenCV}
\noindent OpenCV adalah salah satu \textit{library open source} yang berfokus kepada \textit{real-time computer vision} dan memiliki dukungan \textit{deep learning}. OpenCV dikembangkan oleh Intel dengan dukungan dari Willow Garage. Saat ini, OpenCV dipelihara oleh Itseez.
\\
\noindent Jenis \textit{interface} yang ditawarkan cukup beragam milai dari C, C++ Python, hingga Java yang mendukung Windows, Linux, Mac OS, iOS, maupun Android. Dengan algoritme yang dioptimasi sedemikian rupa, OpenCV dapat digunakan di segala bidang. Saat ini, OpenCV telah diunduh lebih dari 14 juta kali dengan penggunanya yang mencapai lebih dari 47 ribu orang.

\noindent Dalam penelitian kali ini, OpenCV akan digunakan untuk membaca berkas citra, dan melakukan \textit{preprocessing} terhadap citra muatan. Fungsi-fungsi yang digunakan dalam penelitian ini dijelaskan pada tabel \ref{tbl:OpenCVMethodList}.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}	
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|m{0.4cm}|m{2cm}|m{3cm}|m{2cm}|m{5cm}|m{3.55cm}|}	
\caption{Daftar \textit{method} OpenCV yang digunakan}
\label{tbl:OpenCVMethodList}
\endhead
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{2}{*}{\textbf{\textit{Method}}}   &  \multirow{2}{*}{\textbf{Masukan}} 	  	 				&\multirow{2}{*}{\textbf{Luaran}}														          & \multirow{2}{*}{\textbf{Deskripsi}}																														 \\
																	& 																						&  																								&																																			& 																																															 \\ \hline
		\multirow{2}{*}{1.} 					& \multirow{2}{*}{imread}		  								& path: string                      							& \multirow{2}{*}{\parbox{2.2cm}{float[][]}}	                        & \multirow{2}{*}{\parbox{5cm}{Melakukan pembacaan berkas citra}} 														   \\ 
																	&																							& flag: int		  	                								&																																			&																																									 							 \\ \hline
		\multirow{2}{*}{2.} 					& \multirow{2}{*}{resize}	  									& src: string                        							& \multirow{2}{*}{\parbox{2.2cm}{float[][]}}		                      & \multirow{2}{*}{\parbox{5cm}{Mengubah ukuran citra muatan menjadi seperi yang diinginkan}}     \\ 
																	&																							&	dsize: tuple		                								&																																			&																																																 \\ \hline
		\multirow{4}{*}{3.} 					& \multirow{4}{*}{threshold}  								& src: array          						                &	\multirow{4}{*}{\parbox{2.2cm}{float[][]}}		                      & \multirow{4}{*}{\parbox{5cm}{Melakukan threshold terhadap citra muatan}} 									     \\ 
																	&																							&	thresh: integer 	        			                &																																			&																																																 \\ 
																	&																							&	maxVal: integer 								                &																																			& 																																															 \\ 
																	&																							&	types: integer	                                &																																			& 																																															 \\ \hline
	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\section{Tinjauan Studi}
\noindent Pada bagian ini akan dijelaskan mengenai perbandingan dari berbagai penelitian terkait metode deteksi dan identifikasi sidik jari manusia. \\

\subsection{\textit{State of the Art}}
\noindent Terdapat beberapa metode lain yang memiliki ruang lingkup yang mirip dengan penelitian ini khususnya mengenai deteksi dan identifikasi sidik jari manusia. Tabel \ref{tbl:StateoftheArt} \textit{State of the Art} akan menjelaskan perbedaan metode yang telah dipelajari dari jurnal.

\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{3.5cm}|p{3.6cm}| }
\caption{\textit{State of the Art}}
\label{tbl:StateoftheArt}\\
\hline
\textbf{No.} & \textbf{Peneliti} & \textbf{Judul} & \textbf{Objektif} & \textbf{Hasil}\\
\endfirsthead

\multicolumn{3}{c}{\textbf{\tablename~\thetable} \textit{State of the Art} (Lanjutan)}\\
\hline
\textbf{No.} & \textbf{Peneliti} & \textbf{Judul} & \textbf{Objektif} & \textbf{Hasil}\\
\endhead

\hline
1. & Wang-Su Jeon, Sang-Yong Rhee (2017) & \textit{"Fingerprint Pattern Classification Using Convolutional Neural Network"} & Menerapkan metode VGGNet dengan 3 \textit{model} yang berbeda, yakni VGGNet murni (82.1\%), VGGNet dengan \textit{preprocessing} (94.1\%), dan VGGNet dengan \textit{Batch Normalization} dan \textit{Ensemble-based model} (98.3\%) untuk mengklasigikasi pola sidik jari. & Nilai akurasi terbaik yang diraih pada penelitian ini terdapat pada model ketiga dengan nilai akurasi sebesar 98.3\% \\
\hline
2. & Stephane Kuamo, Claude Tangha & \textit{“Fingerprint Recognition with Artificial Neural Networks: Application to E-Learning”} & Menerapkan metode \textit{Two Hidden Layer Perceptron} untuk mengautentikasi orang yang memiliki akses ke sistem komputer dengan nilai \textit{error} yang sangat rendah &
 Nilai akurasi sistem tertinggi yang dihasilkan pada penelitian ini dengan metode tersebut adalah 92.4\%
\\ \hline
3. & Pavol Marak, Alexander Hambalik & \textit{"Fingerprint Recognition System Using Artificial Neural Network as Feature Extractor : Design and Performance Evaluation"} & Menerapkan metode \textit{Multilayer Feedforward Neural Network} yang dipadukan dengen metode \textit{Crossing Number} untuk mengekstraksi fitur sidik jari yang akan diperbandingkan dari citra dengan resolusi rendah & Akurasi total yang dihasilkan oleh sistem yang dibangun pada penelitian ini mencapai nilai 92\%. Dengan nilai akurasi ekstraksi fitur \textit{level} 2 yang mencapai 98.65\%
\\
\hline
\end{longtable}
\end{small}
\endgroup
\noindent

\subsection{Pembahasan Penelitian Terkait}

\noindent Terdapat berbagai macam metode yang dapat digunakan untuk mengidentifikasi dan mengklasifikasi kan sidik jari manusia.

\noindent Pada referensi pertama \cite{1} menggunakan metode CNN dengan arsitektur VGGNet untuk mengklasifikasikan berbagai bentuk sidik jari kedalam 5 bentuk dasar diantaranya \textit{whorl, right loop, left loop, double loop, dan arch}. Citra masukkan berupa citra RGB berukuran $224 \times 224$ dengan kernel yang berukuran $3 \times 3$ dengan nilai \textit{padding} 0 dan \textit{stride} 1. Pada awal jaringan, proses konvolusi dilakukan sebanyak 2 kali dengan proses \textit{pooling} sebanyak satu kali dan diulang sebanyak 2 kali. Namun di tengah jaringan proses konvolusi dilakukan sebanyak 3 kali masih dengan proses \textit{pooling} sebanyak 1 kali dan diulang sebanyak 3 kali. Secara total, proses \textit{pooling} dilakukan sebanyak 5 kali. Sebelum masuk kedalam \textit{fully connected layer} citra yang dihasilkan  berukuran $7 \times 7$. Jaringan berlanjut pada \textit{flatten layer}, dan \textit{fully connected layer} sebanyak 3 kali.Arsitektur VGGNet pada penelitian ini menghasilkan akurasi tertinggi sebesar 98,3\%, dengan nilai \textit{learning rate} 0,01. Nilai \textit{learning rate} ini lah yang akan digunakan juga pada penelitian ini.

\noindent Pada referensi kedua \cite{2} menggunakan metode \textit{two hidden layers perceptron} yang berdasar kepada konsep \textit{multilayer perceptron}. Arsitekur jaringan ini terdiri dari 1 \textit{input layer}, 3 \textit{hidden layer }(2 buah \textit{classification layer} dan 1 buah \textit{corespondence layer}) dan 1 buah \textit{output layer}. Jaringan ini menghasilkan \textit{Acceptance Rate} (AR) bernilai 94.8\%.

\noindent Pada referensi ketiga \cite{3} menggunakan metode \textit{multiayer feedforward neural network} dengan tahap \textit{enhancement} terlebih dahulu. Pada awal jaringan, dengan menggunakan \textit{gabor filter}, dan \textit{skeletonization} citra masukan di \textit{enhance} terlebih dahulu. Klasifikasi fitur tingkat 1 juga dilakukan pada tahap ini. Setelah itu citra masuk ke tahap segmentasi. Lalu, masuk ke tahap ekstraksi fitur tingkat 2 yang dilakukan oleh \textit{multilayer feedforward neural network} menghasilkan luaran yakni berbentuk fitur vektor yang berujung kepada pencocokan pada database yang ada. Dengan metode baru yang dibangun tersebut, penelitian ini mengasilkan akurasi tertinggi sebesar 92\%
\\

\section{Tinjauan Objek}
% \noindent Pada bagian ini akan diulas objek-objek yang terkait dengan identifikasi dan pengenalan sidik jari.\\
\noindent Objek yang digunakan pada penelitian ini berupa \textit{Dataset} sidik jari. Berdasarkan pengertian dari Kamus Besar Bahasa Indonesia, sidik jari adalah rekaman jari. Sidik jari terbentuk pada saat janin masih didalam rahim. Pembentukan sidik jari dimulai pada janin yang berusia 2 bulan. Sidik jari terbentuk akibat gesekan jari dengan dinding rahim selama janin berada di dalam rahim sang ibu.

\noindent \textit{Dataset} sidik jari didapatkan dari \textit{Conventry University}. \textit{Conventry University} memiliki dan menyediakan \textit{dataset} yang dapat digunakan secara gratis oleh umum. Dalam penelitian ini digunakan \textit{dataset} yang berisikan sidik jari didalamnya , semua sidik jari ditangkap menggunakan sensor SecuGen SDU03P yang memiliki resolusi berukuran 103 $\times$ 96 dengan bentuk citra \textit{grayscale}.

\noindent Dalam \textit{dataset} tersebut terdapat kumpulan citra sidik jari dengan jumlah total sekitar 55.273 sidik jari yang diambiil dari 600 subjek. Dimana selanjutnya dibagi menjadi 2 bagian, yakni data untuk proses pelatihan, dan data untuk proses pengujian. Data pengujian memiliki total 6.000 citra sidik jari di dalamnya. Sedangkan untuk data pelatihan , dibagi lagi menjadi 3 bagian diantaranya perubahan dengan \textit{parameter} yang mudah dengan 17.934 citra sidik jari, \textit{parameter} sedang dengan 17.067 citra sidik jari, dan terakhir \textit{parameter} sulit dengan 14.272 citra sidik jari. Sehingga jika dibagi per kelas, untuk satu kelasnya, terdapat kurang lebih 90 data citra pelatihan yang terdiri dari sekitar 30 citra mudah, 30 citra sedang, dan 30 citra sulit. Untuk lebih jelasnya dapat dilihat pada tabel \ref{tbl:rincianDataset} berikut.
\\
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{small}
  \captionof{table}{Rincian \textit{Dataset} yang Digunakan}
  \label{tbl:rincianDataset}
  \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2cm}|p{2.5cm}|p{1cm}|}
    \hline 
    \textbf{Nama Folder} &\textbf{Sub-folder} & \textbf{Jumlah Citra} & \textbf{Total}\\
    \hline
    \textit{Real} 			& - & 6000 & 6000 \\
    \hline
    \multirow{3}{*}\textit{Altered}	& Easy & 17934 & \multirow{3}{*}{55273}\\ 
    \cline{2-3}
                    & Medium & 17067 & \\ 
    \cline{2-3} 
                    & Hard & 14272 & \\ 
    \hline
  \end{tabular}
  \end{small}
  \end{table}

\noindent Contoh citra yang terdapat pada dataset dapat dilihat pada gambar \ref{fig:DatasetRealFingerprint} dan \ref{fig:alteredfingerprint}. \\

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/altered-fingerprint.jpg}}
	\captionof{figure}{Contoh data latih \cite{socofing}}
	\label{fig:DatasetRealFingerprint}
\end{minipage}
\end{adjustbox}\\

\noindent Sedangkan untuk data uji yang akan digunakan adalah sebagai berikut.\\

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=8cm]{images/left-prints.jpg}}
	\captionof{figure}{Contoh data uji \cite{socofing}}
	\label{fig:alteredfingerprint}
\end{minipage}
\end{adjustbox}\\

\noindent Pada Gambar \ref{fig:DatasetRealFingerprint} terlihat terdapat 5 kelas sidik jari berbeda dari tangan dan orang yang sama, dengan 3 tipe alterasi citra sidik jari yang berbeda. Berikut juga dengan Gambar \ref{fig:alteredfingerprint}, menampilkan 5 kelas sidik jari yang sama dengan Gambar \ref{fig:DatasetRealFingerprint} namun tidak dilakukan alterasi pada citra sidik jarinya. 
\\
\noindent Citra dengan tingkat kesulitan yang lebih rendah cenderung memiliki tingkat perubahan yang lebih sedikit dibandingkan dengan citra dengan tingkat kesulitan yang lebih tinggi, sehingga akan lebih mudah bagi jaringan untuk mengenali pemilik sidik jari. Pada Tabel \ref{tbl:perbandingan-easy-med-hard} diberikan contoh citra yang dengan tingkat mudah, sedang, dan sulit. Seluruh citra yang ada pada dataset ini diambil dari 600 subjek yang menghasilkan 6.000 citra sidik jari. Selanjutnya citra sidik jari tadi dilakukan alterasi yang berujung kepada citra yang sudah di alterasi ini berubah menjadi citra latih. Masing-masing sidik jari memiliki 6-9 alterasi, dengan 3 tingkat alterasi yang berbeda. Sehingga tiap subjek memiliki sekitar 60-90 citra latih dengan 3 tingkat alterasi yang berbeda.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{small}
  \captionof{table}{Perbandingan citra sidik jari di tingkat mudah, sedang, maupun sulit.}
  \label{tbl:perbandingan-easy-med-hard}
  \begin{tabular}{|p{0.4cm}|p{2.5cm}|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{No} & \textbf{Jenis Alterasi} & \textbf{Citra Pengujian} &\textbf{Mudah} & \textbf{Sedang} & \textbf{Sulit} \\
    \hline
    1 			& \parbox{2.5cm}{\textit{Center Rotation} (CR)} & \multirow{4}{*}{\includegraphics[width=2.5cm]{./images/dataset/1__M_Left_index_finger.jpg}} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_easy_CR.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_med_CR.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_hard_CR.jpg} \\
    \cline{1-2} \cline{4-6}
    2 			& \parbox{2.5cm}{\textit{Obliteration} (Obl)} & & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_easy_Obl.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_med_Obl.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_hard_Obl.jpg} \\
    \cline{1-2} \cline{4-6}
    3 			& Z-Cut & & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_easy_Zcut.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_med_Zcut.jpg} & \includegraphics[width=2.5cm]{images/dataset/1__M_Left_index_finger_hard_Zcut.jpg} \\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{small}
  \end{table}

\noindent Data pemilik sidik jari seutuhya disimpan pada nama berkas citra yang akan di masukkan kedalam jaringan. Data tersebut meliputi, nomor urut/\textit{id} pemilik, jenis kelamin, nama jari, posisi tangan, serta jenis alterasi yang dilakukan pada citra apabila berkas tersebut termasuk ke dalam data pelatihan.
\\
\noindent Untuk penggunaan data latih dan data uji lebih lanjut, akan dijelaskan pada bab selanjutnya.

\newpage
